%%% Tipo de documento %%%
\documentclass[
 reprint,
 amsmath,amssymb,
 aps,
]{revtex4-1}

%%% Packages %%%
\usepackage[ansinew]{inputenc}
\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{dcolumn}
\usepackage{bm}

%%% Alterações na geometria da pagina %%%
\setlength{\textheight}{730pt}

\begin{document}

%%% Título, autores e informações dos autores, data %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\preprint{APS/123-QED}

\title{Condutividade Térmica}

\author{Gonçalo Quinta nº 65680, Fernando Rodrigues nº66326, Teresa Jorge nº65722 e Vera Patrício nº65726}
\vspace{2mm}
\affiliation{
 \vspace{3mm}
 \textbf{Laboratório de Complementos de Electromagnetismo e Termodinâmica}\\
 Mestrado Integrado em Engenheria Física Tecnológica 2009/2010\\
 Instituto Superior Técnico (IST)
 \vspace{3mm}
}

\date{\today}


%%% Abstract %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{abstract}



\vspace{2mm}
\end{abstract}

\maketitle


%%% Introdução %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Introdução}

A transferência de calor pode ser realizada por 3 formas distintas - convecção, radiação e condução - sendo esta última a que irá ser estudada. A condução de calor num material é feita por fonões e pelo deslocamento de electrões. No caso dos metais, devido à grande mobilidade dos electrões das camadas de condução e à rigidez da sua rede, a contribuição dos fonões para a condução pode ser desprezada face à dos electrões. O presente trabalho destina-se a estudar a condução do calor no alumínio partindo inicialmente da lei de Fourier. Esta que afirma que o gradiente de temperatura num material é proporcional à densidade de fluxo de calor que o atravessa
\begin{equation}
\vec{J}_{Q}= -k \nabla T
\end{equation}
\footnotesize {$\vec{J}_{Q}$ - densidade fluxo de calor ($W/m^2$)\\
T - temperatura (K)\\}

\normalsize
A constante de proporcionalidade $k$ denomina-se condutividade térmica, cuja unidade SI é o W/(mK), sendo característica de cada material. \cite{LivroFisica} As linhas de densidade de fluxo de calor partem ou entram no objecto, cosoante este esteja a perder ou a receber calor, ou seja, a diminuir ou aumentar a sua energia interna. Assim, pode-se estabelecer a equivalência entre a variação de energia interna $dU$ do objecto de volume $V$ e o fluxo de $\vec{J}_{Q}$ que o atravessa por unidade de tempo
\begin{equation}
\int_{\partial V}{\vec{J}_{Q}} \cdot \vec{n} \, dS = mc\frac{dT}{dt}
\end{equation}

Por outro lado, o teorema da Divergência permite concluir que
\begin{equation}
\int_{V}{\nabla \cdot \vec{J}_{Q}} \, dV= mc\frac{dT}{dt}
\end{equation}

Substituindo a equação (1) na anterior e sabendo que $dm = \rho dV$, obtém-se
\begin{equation}
\int_{V}{\nabla^2 T} \, dV = \int_{V}{-\frac{\rho c}{k} \frac{dT}{dt}} \, dV
\end{equation}

Esta relacção terá que se verificar para qualquer volume de objecto, pelo que integrandas terão que ser iguais, verificando-se
\begin{equation}
\nabla^2 T = -\frac{\rho c}{k} \frac{dT}{dt}
\end{equation} 
\footnotesize {$\rho$ - densidave do material $(kg/m^3)$\\
$c$ - capacidade calorífica do material $(J/(kg\cdot K))$\\}

\normalsize
Esta é a equação do calor, descoberta por Fourier, que relaciona a variação espacial e temporal da temperatura. As soluções desta equação fornecem perfis de temperatura do objecto em regimes variavéis ou constantes no tempo. Nesse último caso, têm-se que, para a direcção $x$
\begin{equation}
\frac{\partial^2 T}{\partial x^2}=0
\end{equation}
e portanto, resolvendo a equação diferencial, obtém-se o perfil de temperaturas em regime estável
\begin{equation}
T(x) = \frac{\partial T}{\partial x}x + c
\end{equation}
que será o perfil teórico para a barra de metal a ser utilizada neste trabalho. Este regime constante no tempo possibilita ainda uma forma directa de calcular $k$ já que
\begin{equation}
k = \frac{|\vec{J}_{Q}|}{|\nabla T|} = \frac{P/S}{\frac{\partial T}{\partial x}}
\end{equation}
\footnotesize{P - Potência transferida para a barra (W)\\}

\normalsize
Relativamente ao regime variável, a solução geral, ainda a 1 dimensão, obtem-se através das séries de Fourier. Sendo $T_1$ a temperatura da fonte quente, $T_2$ a temperatura da fonte fria e $L$ o comprimento da barra, obtém-se como solução 
\begin{equation}
T(x,t)= T_{2} + (T_{1}-T_{2}) \frac{8}{\pi^{2}} S 
\end{equation}
\begin{equation}
S = \sum^{\infty}_{n=0}e^{-\chi \Big(\frac{\frac{\pi}{2}+n\pi}{L}\Big)^{2}t} \sin \Big(\frac{x}{L}\Big(\frac{\pi}{2}+n\pi\Big)\Big)  
\end {equation}
assumindo que $T_2$ se mantém constante ao longo do tempo. Como 
\begin{equation}
\chi = \frac{k}{\rho c}
\end{equation}
obtém-se directamente $k$ sabendo o valor de $\chi$, proveniente de um ajuste de dados experimentais. Pode-se ainda, com esses dados, aproximar a solução a um polinómio do 2º grau da forma
\begin{equation}
T(x)= ax^{2}+bx + c
\end {equation} 
o que simplifica a determinação de $k$, dado que este passa a ser dado por 
\begin{equation}
k = \frac{1}{\rho c}\frac{\frac{\partial T}{\partial t}}{\frac{\partial ^{2} T}{\partial x^{2}}}= \frac{\frac{\Delta T}{\Delta t}}{2a\rho c}
\end{equation} 


%%% Experiência realizada %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Experiência realizada}



%%% Resultados %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Resultados}



%%% Análise dos Resultados %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Análise dos resultados}


%%% Conclusão e críticas %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Conclusão e críticas}

 
 
        
%%% Bibliografia %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{thebibliography}{20}

\end{thebibliography}	

	
\end{document}







%%% Modelo de tabela %%%

%\begin{table}[h!]
%\caption{Determinação da eficiência, da potência de arrefecimento e da eficiência de Carnot}
%\begin{ruledtabular}
%\begin{tabular}{ccccccc}
%\textrm{$V2$ (V)}&
%\textrm{$T_a$ (ºC)}&
%\textrm{$\epsilon$}&
%\textrm{$e_{\epsilon}$}&
%\textrm{$\epsilon_{Carnot}$}&
%\multicolumn{1}{c}{\textrm{$P1$ (W)}}&
%\textrm{$e_{P1}$ (W)}\\
%\colrule
%2,344 & 17,11 & 2,47 & 0,06 & 29,01 & 1,996 & 0,068 \\
%1,458 & 15,81 & 2,17 & 0,07 & 36,83 & 0,670 & 0,039 \\
%2,320 & 20,90 & 3,75 & 0,08 & 36,09 & 2,842 & 0,081 \\
%\end{tabular}
%\end{ruledtabular}
%\end{table}


