%%% Tipo de documento %%%
\documentclass[a4paper,8pt]{article}

%%% Packages %%%
\usepackage[ansinew]{inputenc}
\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[official]{eurosym}
\usepackage[a4paper]{geometry}       
\usepackage{amsmath} 
\usepackage{amssymb}                
\usepackage{fancyhdr} 
\usepackage{subfig}
\usepackage{multicol}

%%% Modificações da geometria da página %%%
\setlength{\voffset}{-.50in}
\setlength{\hoffset}{-.50in}
\setlength{\headheight}{0pt}
\setlength{\topmargin}{0pt}
\setlength{\headsep}{0pt}
\setlength{\textheight}{750pt}
\setlength{\textwidth}{500pt}


%%% Header e Título %%%
\title{\rule[3pt]{\textwidth}{0.1pt} \footnotesize{\textbf{Laboratório de Complementos de Electromagnetismo e Termodinâmica - MEFT - 2009/10 \\ 2º Semestre}} \\
\rule[3pt]{\textwidth}{0.1pt} \\ \vspace{10pt} \huge{Corpo Negro}} 

%%% Sem data %%%
\date{}

%%% Autores %%%
\author{Gonçalo Quinta nº65680, Fernando Rodrigues nº66326, Teresa Jorge nº65722 e Vera Patrício nº65726}

%%% Início do documento %%%
\begin{document}

\maketitle


%%% Abstract %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\abstract{
Resumo fofo
}

\setlength{\columnsep}{10pt}

\begin{multicols}{2}

%%% Introdução %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section*{Introdução}

Um corpo negro é definido como um objecto que absorve toda a radiação que sobre ele inside, emitindo apenas em função da sua temperatura. O modelo usado para o descrever é o de uma cavidade com uma pequena abertura, estando as suas paredes revestidas de osciladores electromagnéticos. A radiação que entra pela abertura é reflectida sucessivamente nas suas paredes, até ser totalmente absorvida, até se atingir o equilíbrio térmico. Nesse caso, a radiação emitida pela cavidade depende apenas da temperatura das suas paredes, já que que é originada apenas pelos osciladores, sendo contínua em todo o espectro.\cite{Livro Azul}  O presente trabalho destina-se a estudar algumas das propriedades dessa radiação. 

Para o estudo da energia absorvida, define-se a grandeza aborvância como:
\begin{align}
	Q=\frac{E_{abs}}{E_{inc}}
\end{align}
\footnotesize $E_{abs}$: Energia absorvida (J) \\ $E_{inc}$: Energia incidente (J)

Pela definição de corpo negro acima exposta se tem que a sua absorvância será igual a um.
Já para o estudo da energia emitida se tem a emissividade definida como:
\begin{align}
	$\epsilon$ = \frac{I}{$I_n$}
\end{align}
\footnotesize{I- Energia emitida}\footnotesize{$I_n$- Energia emitida por um corpo negro à mesma temperatura}
Em que $I_n$ corresponde ao máximo que é possivel irradiar, pelo que o valor $\epsilon$ nunca será maior que um (correspondendo esse caso limite, mais uma vez, ao corpo negro). Na verdade, esta grandeza depende da temperatura do corpo, do ângulo de emissão e do comprimento de onda analisado, mas irá assumir-se que é constante. 
O teorema de Kirchoff  relaciona estas duas quantidades, afirmando que, em equilibrio térmico,  a emissividade e absorvância de um corpo são iguais.\cite{kirchoff} Pode-se assim afirmar que materiais que são bons reflectores emitirão pouco e vice-versa, o que se irá verificar experimentalmente na terceira parte deste trabalho.

Pelas razões atrás expostas, a energia irradiada  por um corpo negro vai apenas depender sua temperatura, pela relação seguinte, conhecida como Lei de Stefen:\cite{stefen}
\begin{align}
	$I_n=\sigma$ T^4 (J)
\end{align}
\footnotesize {$\sigma$ - constante de Stefen = 5,670400\times10^{-8} Js^{-1}m^{-2}K^{-4}}

Esta energia não é equitativamente distribuida por todos os comprimentos de onda seguindo uma curva caracteristica:
BONECO

Corpos que não são bem aproximados pelo modelo do corpo negro emitem radiação com a mesma distribuição de energia por comprimento de onda, apenas a intensidade é menor. A emissividade é medida dessa atenuação, pelo que a energia irradiada por estes corpos será dada pela equação:
\begin{align}
	I=$\epsilon \sigma$ T^4
\end{align}

Embora a  forma da curva seja essencialmente a mesma para diferentes temperaturas, o seu máximo varia com essa grandeza seguindo a expressão seguinte, conhecida como Lei de Wien:\cite{wien}
\begin{align}
	$\lambda_{max}$T=b=2.8977685\times10^{-3}
\end{align}
\footnotesize{T- Temperatura (K)\\ b - constante de Wien???? (mK) }
Ou seja, o comprimento de onda no qual a maior parte da energia é radiada depende da temperatura do corpo radiante, razão pela qual objectos (que podem ser aproximados ao modelo descrito) tais como estrelas ou metais, exibem cores diferentes consoante a temperatura a que se encontram aquecidos.

A descrição da curva é feita assumindo que os osciladores das suas paredes são electões e que sua potência irradiada terá que ser igual à potência absorvida, de onde se obtém a seguinte relação para a densidade de energia radiada (\textbf{por frequência e por angulo sólido????????}):
\begin{align}
	$U_\gamma=\frac{8\pi\gamma^2}{c^3}\bar{E}=\frac{8pi}{c\lambda}\bar{E}$ (\textbf{unidades?????????)}
\end{align}
\footnotesize{$\gamma$ - frequência (Hz)\\ \bar{E} - energia média do electrão}

Uma aproximação para o valor desta energia média foi feita por Reileigh e Jonas usando o modelo clássico, em que a energia seria dada por kT (k - constante de Boltzman), pelo que a densidade de energia radiada seria dado por:
\begin{align}
	$U_\gamma=\frac{8\pi}{c\lambda}$kT
\end{align}
Esta descrição não é compativel com os dados experimentais, já que para comprimentos de onda muito pequenos a potência irradiada tenderia a ser cada vez maior, o que não se verifica.\cite{Livro Azul}

Foi Planck que ultrapassou esta dificuldade, conhecida como catástrofe dos ultravioleta, propondo o o que viria a constituir a base do modelo quântico, em que a densidade segue a chamada distribuição de Planck, e é dada por:
\begin{align}
	$U_\gamma=\frac{8pi}{c\lambda} \frac{h\gamma}{e^{\frac{h\gamma}{kT}}$ - 1}
\end{align}

A partir desta expressão é possivel reencontrar as Leis de Wien (dado pelo ponto nulo da primeira derivada) e Stefen que corresponde à sua integração em todos os comprimentos de onda. Deste modo é possivel encontrar os valores das constantes, dados por\cite{Livro Azul}:
\begin{align}
	b= \frac{hc}{4,96k}
	$\sigma$ = \frac{2$\pi$^5k^4}{15c^5h^5} 
\end{align}


%%% Experiência realizada %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Experiência realizada}

\subsection{Aspectos Gerais}

O equipamento a ser utilizado encontra-se esquematizado na figura 1.

BONECO DO GONIOMETRO E PRISMA E COISINHAS LINDAS
ASSINALAR ANGULO ALPHA DELTA E TETHA

Será usada uma lâmpada de filamento de tugsténio como modelo de corpo negro. A sua temperatura de funcionamento será determinada admitindo-se que a resistência e a temperatura da lâmpada são directamente proporcionais. Usando o valor da resistência da lâmpada previamente calculado a 300K a temperatura de funcionamento será cálculada através da expressãoNUMERO, sendo a resistência determinada aplicando-se a Lei de Ohm.

\begin{align}
	\frac{R}{0,278}=\frac{T}{300}
\end{align}
\footnotesize{R - resistência à temperatura T ($\Omega$) \\T - temperatura (K)}

O comprimento de onda da radiação a ser medida será calculado através da equação NUMERO que faz uso da Lei de Sneel.

\begin{align}
	n=\sqrt{sin(\theta)^2+(\frac{sin(\alpha+\theta+\delta)+cos(\alpha)sin(\theta))}{sin(\alpha)})^2}
\end{align}

\subsection{Verificação da Lei de Wien e de Planck}

Usando o equipamento acima descrito, será determinado o ângulo para o qual a intensidade de radiação é máxima, fazendo-se de seguida sucessivas medições da intensidade para ângulos compreendidos entre a radiação verde e esse máximo.
A constante de Wien será determinada gráficamente através da relação LEI DE WIEN DA INTRO, convertendo-se os ângulos em comprimento de onda através da expressão XXX.
Os resultados serão também comparados com a curva teórica esperada para a intensidade de radiação de um corpo negro - lei de Planck. Essa comparação será feita graficamente, plotando a intensidade medida em função do comprimento de onda e normalizadando o máximo ao máximo teórico, e comparando essa curva com a curva teórica, dada pela equação XXX.

\begin{align}
	I_\lambda \delta\lambda = \frac{2\pi h c^2}{\lambda^5} \frac{1}{e^\frac{hc}{KT\lambda}-1}\delta\labda}
\end{align}

\subsection{Verificação da Lei de Stefen}

Para uma distância fixa será medida a intensidade total da luz radiada para diferentes tensões (que corresponderão a diferentes temperaturas da lâmpada) aplicadas. A lei de Stefen será verificada graficamente, ajustando-se as intensidades e temperaturas obtidas não à equação XXXDAINTRO, mas à sua forma logaritmica NUMERO, obtendo-se a constante de stefen através da ordenada na origem e a dependencia da quarta potência da temperatura a partir do seu declive.

\begin{{align}
	log(I)= log(\sigma) + 4log(T)
\end{align}

\subsection{Verificação da Lei de Kirchoff}

A verificação da Lei de Kirchoff será feita recorrendo a um cubo de Leslie: um cubo com as 4 faces laterais revestidas com diferentes materiais, a que corresponderão diferentes poderes de absorção de emissão. Para uma dada temperatura, será registada a intensidade luminosa radiada por cada face.



%%% Resultados %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Resultados}

Resultados alucinantes


%%% Conclusão e críticas %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Conclusão e críticas}

Conclusões espantosas e críticas maravilhosas

%%% Bibliografia %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{thebibliography}{20}

\bibitem{Livro Azul} DEUS, Jorge Dias de, PIMENTA, Mário, e toutro, \textit{Introduçâo à Física}, McGraw-Hill, Fevereiro  de 2000, Lisboa.
\bibitem{kirchoff} http://en.wikipedia.org/wiki/Kirchhoff's_law_of_thermal_radiation
\bibitem{wien} http://en.wikipedia.org/wiki/Wien's_displacement_law
\bibitem{stefen} http://en.wikipedia.org/wiki/Stefan-Boltzmann_law
\end{thebibliography}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{multicols}

\end{document}


%\begin{table}[ht]
%\centering                                          
%\begin{tabular}{c c c c}                        
%\hline\hline                                      
%nós & 1 & 2 & 3\\ [0.5ex]            
                                                 
%\hline                                            
%4 & 0.439024 &  257.25 &      42.875\\
%6 & 0.230248 &  1958.42 &     275.825\\
%8 & 0.204177 & 16093.8 &      2038\\
%16 & 1.97003 & - &       -\\
%32 & 96.7969 &   - & -\\[1ex]        
%\hline                                          
%\end{tabular}
%\caption{Variação do erro máximo e suas estimativas consoante o nº de nós}    
%\label{table:nonlin}                              
%\end{table}